\hypertarget{exercice}{%
\section{Exercice}\label{exercice}}

\emph{Cet exercice porte sur les bases de données, les fichiers csv et
tableaux de dictionnaires.}

Martin veut faire des économies dans sa vie de tous les jours en
réduisant notamment ses dépenses en énergie. En particulier, il cherche
à réduire ses factures d'électricité. Pour cela, il va utiliser ses
connaissances en informatique pour obtenir des informations lui
permettant de faire les économies souhaitées. Il est également par
ailleurs très impliqué dans la lutte contre le réchauffement climatique
et a décidé de créer une base de données pour étudier plus profondément
ce phénomène. On étudie dans cet exercice séparément dans deux parties
distinctes les deux intérêts de Martin. Les parties A et B sont donc
indépendantes.

\hypertarget{partie-a}{%
\subsection{Partie A}\label{partie-a}}

Martin a récupéré sur internet des données d'un centre météorologique et
a créé deux relations (tables). La relation Centres contient
l'identifiant des centres météorologiques, la ville, la latitude, la
longitude et l'altitude du centre. La relation Mesures contient
l'identifiant de la mesure, l'identifiant du centre, la date de la
mesure, la température, la pression et la pluviométrie mesurées.

Le schéma relationnel de la relation \texttt{centres} est le suivant :

\texttt{Centres(id\_centre:\ INT,\ nom\_ville:\ VARCHAR,\ latitude:\ FLOAT,\ longitude:\ FLOAT,\ altitude:\ INT)}

Le schéma relationnel de la relation \texttt{mesures} est le suivant :

\texttt{Mesures(id\_mesure:\ INT,\ id\_centre:\ INT,\ date\_mesure:\ DATE,\ temperature:\ FLOAT,\ pression:\ INT,\ pluviometrie:\ INT)}

On fournit ci-dessous le contenu des deux relations.

\begin{center}
  \emph{Relation centres}
\end{center}

\begin{longtable}[]{@{}ccccc@{}}
\toprule
id\_centre & nom\_ville & latitude & longitude & altitude\tabularnewline
\midrule
\endhead
213 & `Amiens' & 49.894 & 2.293 & 60\tabularnewline
138 & `Grenoble' & 45.185 & 5.723 & 550\tabularnewline
263 & `Brest' & 48.388 & -4.49 & 52\tabularnewline
185 & `Tignes' & 45.469 & 6.909 & 2594\tabularnewline
459 & `Nice' & 43.706 & 7.262 & 260\tabularnewline
126 & `Le Puy-en-Velay' & 45.042 & 3.888 & 744\tabularnewline
317 & `Gérardmer' & 48.073 & 6.879 & 855\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}

\begin{center}
  \emph{Relation mesures}
\end{center}

\begin{longtable}[]{@{}cccccc@{}}
\toprule
id\_mesure & id\_centre & date\_mesure & temperature & pression &
pluviometrie\tabularnewline
\midrule
\endhead
1566 & 138 & `2021-10-29' & 8.0 & 1015 & 3\tabularnewline
1568 & 213 & `2021-10-29' & 15.1 & 1011 & 0\tabularnewline
2174 & 126 & `2021-10-30' & 18.2 & 1023 & 0\tabularnewline
2200 & 185 & `2021-10-30' & 5.6 & 989 & 20\tabularnewline
2232 & 459 & `2021-10-31' & 25.0 & 1035 & 0\tabularnewline
2514 & 213 & `2021-10-31' & 17.4 & 1020 & 0\tabularnewline
2563 & 126 & `2021-11-01' & 10.1 & 1005 & 15\tabularnewline
2592 & 459 & `2021-11-01' & 23.3 & 1028 & 2\tabularnewline
3425 & 317 & `2021-11-02' & 9.0 & 1012 & 13\tabularnewline
3430 & 138 & `2021-11-02' & 7.5 & 996 & 16\tabularnewline
3611 & 263 & `2021-11-03' & 13.9 & 1005 & 8\tabularnewline
3625 & 126 & `2021-11-03' & 10.8 & 1008 & 8\tabularnewline
\bottomrule
\end{longtable}


\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate} \item Proposer une clé primaire pour la relation \texttt{Mesures}.
    Justifier votre choix.

  \item Avec quel attribut peut-on faire une jointure entre la relation \texttt{Centres} et la relation \texttt{Mesures} ?
  \end{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item  Qu'affiche la requête suivante
    \texttt{SELECT\ nom\_ville\ FROM\ Centres\ WHERE\ altitude\ \textgreater{}\ 500;}

  \item On souhaite récupérer le nom de la ville des centres
    météorologiques situés à une altitude comprise entre 700~m et
    1200~m, inclus. Écrire la requête SQL correspondante.

  \item On souhaite récupérer la liste des longitudes et des noms des
    villes des centres météorologiques dont la longitude est
    supérieure à 5.0 La liste devra être triée par ordre alphabétique
    des noms de ville.  Écrire la requête SQL correspondante.
  \end{enumerate}

\item \begin{enumerate} \item Qu'affiche la requête suivante ?

    \texttt{SELECT\ *\ FROM\ Mesures\ WHERE\ date\_mesure\ =\ \textquotesingle{}2021-10-30\textquotesingle{};}

  \item Écrire une requête SQL permettant d'ajouter une mesure prise le
    8 novembre 2021 dans le centre numéro 138, où la température était
    de 11°C, la pression de 1013 hPa et la pluviométrie de 0 mm.  La
    donnée dont l'attribut est \texttt{id\_mesure} aura pour valeur 3650.
  \end{enumerate}

\item Écrire une requête SQL donnant la température moyenne de toutes les
    mesures effectuées dans la relation \texttt{Mesures}.

  
\item Expliquer ce que renvoie la requête SQL suivante :

  \texttt{SELECT\ *\ FROM\ Centres\ WHERE\ latitude\ =\ (SELECT\ MIN(latitude)\ FROM\ Centres);}

\item Écrire une requête SQL donnant la liste des villes (leur nom) dans
  lesquelles on a enregistré une pluviométrie supérieure ou égal à 10mm.
  On utilisera le mot clé DISTINCT afin d'éviter d'avoir des doublons.
  On rappelle que l'on peut utiliser les opérateurs de comparaison avec
  les dates.
\end{enumerate}

\hypertarget{partie-b}{%
\subsection{Partie B}\label{partie-b}}

Dans cette partie, on s'intéresse à la consommation en électricité de
Martin. La consommation électrique d'un appareil se mesure en kwH
(kilowattheure). Par exemple, le réfrigérateur américain de Martin
consomme en moyenne 1,8 kwH chaque jour. En l'espace d'un an, son
réfrigérateur aura donc consommé \(1,8 \times 365\) soit 657 kwH.
Actuellement, au 1er janvier 2023, le prix du kwH pour un logement comme
celui de Martin est de 0,1740 € le kwH ( TRV : Tarif Réglementé de
l'électricité en Vigueur ). Si ce prix se maintient pendant 1 an, le
réfrigérateur américain de Martin lui coûtera donc \(657 \times 0,1740\)
soit environ 114€.

Grâce à son compteur électrique communiquant, Martin dispose d'un
fichier \texttt{consommations\_martin.csv} donnant sa consommation en
kwH chaque jour de l'année du mercredi 01/01/2020 au mardi 03/01/2023
(voir image ci-dessous). Par exemple, on voit que le mardi 03/01/2023, il
a consommé au total 6,8 kwH avec tous ses appareils électriques.

\begin{center}
  Extrait du fichier \texttt{consommations\_martin.csv}

  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{exo_52_tableur.png}
\end{center}


Le but de cette partie est d'étudier les données de ce fichier afin de
trouver une offre intéressante pour Martin. On décide d'importer les
données en Python dans une variable consommations\_martin de type liste
de dictionnaires représentant toutes les consommations quotidiennes de
Martin du 03/01/2023 au 01/01/2020.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>} \BuiltInTok{print}\NormalTok{(consommations_martin)}
\NormalTok{[\{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{6.8}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'03/01'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Mardi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{8.5}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'02/01'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Lundi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{7.5}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'01/01'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Dimanche'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\DecValTok{10}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'31/12'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Samedi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{9.6}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'30/12'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Vendredi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\DecValTok{8}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'29/12'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Jeudi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{8.1}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'28/12'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Mercredi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{ \{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{22}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\FloatTok{11.1}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'27/12'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Mardi'}\NormalTok{\},}
\NormalTok{...}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{enumerate}

\item Que vaut \texttt{consommations\_martin{[}0{]}} ? Quel est son type ?

\item Écrire une fonction \texttt{week\_end(donnees\_jour)} qui prend
  en paramètre un dictionnaire représentant une consommation un jour
  donné et qui renvoie \texttt{True} si ce jour est un samedi ou un
  dimanche et \texttt{False}sinon.

On doit avoir par exemple :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ week_end(\{}\StringTok{'Année'}\NormalTok{: }\DecValTok{23}\NormalTok{, }\StringTok{'Consommation'}\NormalTok{: }\StringTok{'6.8'}\NormalTok{, }\StringTok{'Date'}\NormalTok{: }\StringTok{'03/01'}\NormalTok{, }\StringTok{'Jour'}\NormalTok{: }\StringTok{'Mardi'}\NormalTok{\})}
\VariableTok{False}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item On voudrait connaître la date où Martin a le plus
  consommé. Compléter la fonction suivante
  \texttt{conso\_maximale(consommations)} qui prend en paramètre une
  liste de dictionnaires consommations représentant les consommations
  d'un particulier et donnant sous forme d'un tuple la date et l'année
  où la consommation a été la plus forte.

On doit avoir par exemple, en considérant l'échantillon précédent de la
liste \texttt{consommations\_martin} :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ conso_maximale(consommations_martin)}
\NormalTok{(}\StringTok{"19/12"}\NormalTok{, }\DecValTok{22}\NormalTok{)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\KeywordTok{def}\NormalTok{ conso_maximale(consommations):}
\NormalTok{    date }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
\NormalTok{    année }\OperatorTok{=} \VariableTok{None}
\NormalTok{    res_maxi }\OperatorTok{=} \DecValTok{0}
    \ControlFlowTok{for}\NormalTok{ x }\KeywordTok{in}\NormalTok{ ………………… :}
        \ControlFlowTok{if}\NormalTok{ ……………………… :}
\NormalTok{            res_maxi }\OperatorTok{=}\NormalTok{ ………………}
\NormalTok{            date }\OperatorTok{=}\NormalTok{ …………………}
\NormalTok{            année }\OperatorTok{=}\NormalTok{ …………………}
    \ControlFlowTok{return}\NormalTok{ (date, année)}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Martin aimerait connaître sa consommation totale en 2020 puis en
  2021 puis en 2022 pour voir si d'une année à l'autre, il diminue ou
  augmente sa consommation. Cela lui permettra également de prédire sa
  consommation en 2023. Écrire une fonction
  \texttt{somme\_conso(consommations,\ année)} qui prend en paramètre
  un liste de dictionnaires consommations représentant les
  consommations d'un particulier et un entier année et qui renvoie la
  somme totale des consommations en kwH lors de cette année.


À titre d'informations, Martin a obtenu les résultats suivants :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ somme_conso(consommations_martin, }\DecValTok{20}\NormalTok{)}
\FloatTok{2669.3}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ somme_conso(consommations_martin, }\DecValTok{21}\NormalTok{)}
\FloatTok{2920.7}
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ somme_conso(consommations_martin, }\DecValTok{22}\NormalTok{)}
\FloatTok{3174.7}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\item Grâce à la question précédente, Martin se rend compte que sa
  consommation augmente d'une année sur l'autre. Il se rappelle qu'il
  a acheté plus d'appareils électriques notamment un lave-linge. En
  regardant les offres des fournisseurs d'énergie, il voit une offre
  nommée « ZEN WEEK-END » :

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    0,1366€ le kwH pendant le week-end ;
  \item
    0,1912€ le kwH les 5 autres jours de la semaine.\\
    Il se demande si cette offre vaut plus le coup que l'offre à 0,1740€
    le kwH tout le temps sachant qu'il est en effet plus présent à la
    maison le week-end et qu'il pourrait faire tourner ses machines le
    week-end. Pour cela, il aimerait connaître pour chacun des 7 jours
    de la semaine sa consommation totale accumulée en 2022 afin de
    savoir déjà les jours où il consomme le plus.
  \end{itemize}

  Écrire une fonction \texttt{consommations\_jours(consommations)} qui
  renvoie un dictionnaire dont les clés sont les jours de la semaine et
  les valeurs les consommations en kwH accumulées le jour correspondant.

Par exemple, Martin a obtenu les résultats suivants :

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\OperatorTok{>>>}\NormalTok{ consommations_jours(consommations_martin)}
\NormalTok{\{}\StringTok{'Dimanche'}\NormalTok{: }\FloatTok{524.7}\NormalTok{,}
\StringTok{'Jeudi'}\NormalTok{: }\FloatTok{406.9}\NormalTok{,}
\StringTok{'Lundi'}\NormalTok{: }\FloatTok{446.59999999999997}\NormalTok{,}
\StringTok{'Mardi'}\NormalTok{: }\FloatTok{416.7999999999999}\NormalTok{,}
\StringTok{'Mercredi'}\NormalTok{: }\FloatTok{433.2}\NormalTok{,}
\StringTok{'Samedi'}\NormalTok{: }\FloatTok{475.5999999999999}\NormalTok{,}
\StringTok{'Vendredi'}\NormalTok{: }\FloatTok{470.9000000000002}\NormalTok{\}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Cela signifie qu'il a consommé 524.7 kwH les dimanches de 2022, 406.9
kwH les jeudis de 2022 etc

\ldots{} Cela confirme le fait que Martin consomme naturellement plus le
week-end. S'il se force à faire ses machines le week-end, il y a des
chances que l'offre « ZEN WEEK-END » soit plus intéressante pour lui
\ldots{}
\end{enumerate}
